就尋晚金馬獎而言，大家覺得藝術應唔應該同政治掛鉤？

純粹帶出個話題，唔識辯論

依個世界有乜唔係政治？

最後本屆金馬獎主席李安導演被問到，如何看待此次典禮上有台灣、中國敏感政治的問題時，他認為金馬獎就是一場華語電影的盛宴，評審的過程裡幾家歡樂幾家愁，但金馬獎都是很誠意地邀請大家來參加，也希望盡量做個開放、公平公正的平台，並說：「我覺得基本的精神，台灣這邊是自由的，影展是開放的，他愛講什麼就講什麼，我們不能說你不能講什麼。所以不管怎麼樣，大家都是我們的客人，包括本地外地，他只要來金馬獎我們希望就藝術論藝術，不希望有政治事件或其他東西來干擾，我覺得藝術是很純粹的，我希望大家能夠尊重這一點。金馬獎今天有這樣的成果，今天95%的人都出席了，在華語圈沒有一個影展可以這樣，所以這在大家心裡是有份量的，請大家給電影人一種尊重。」

呢個問題，要問吓琴晚响微博分享，中国，一點都不能少嗰張圖嘅嗰班偽人

藝術係俾個創作者抒發佢嘅感受同對身邊事嘅睇法

可以講中國一點都不能少，但唔可以問中國少左啲國土去撚晒邊

小弟愚見，不喜勿屌

藝術，尤其電影藝術，本身係透過"媒介"表達一D訊息
而其中一種訊息既主題肯定係同社會有關
當個議題一有公共性，就無可避免會同政治有關
換句話講，藝術唔一定係關於政治，但係肯定包括關於政治既藝術

既然藝術係訊息表達，藝術交流必然牽涉到呢D訊息既交流
要禁止一切同政治有關既訊息，本身就無可能係有意義既藝術交流

係一個自由同文明既社會，除非一個訊息係從自由主義角度出發都係本質上有問題 (例如會對其他人帶來極大冒犯 -- hate speech / 策畫犯罪既討論 / 煽動暴力既言論)，否則任何訊息都應該可以表達。係一個自由社會，最終同意一個訊息與否，係社會每一個人既自由選擇；而不應係由任何擁有權力既人係無清晰以及合理既原則之下，將一個意見滅聲而終結。

金馬獎同金馬影展本身係一個表揚藝術同埋藝術交流既活動場合。既然係藝術交流，就唔應該禁止政治訊息既發表。對於唔同人係呢個場合發表既訊息，公眾既反映自有公論 (事實上係今次事件都反映到)。

所謂藝術歸藝術，政治歸政治，我覺得唯一合理既應用就係評審電影作品既時候，應該只考慮其藝術價值 (當中可以包括能否回應社會，操作上能否成功表達訊息等等)，而不應考慮該藝術作品表達既政治立場。呢一點同上面自由主義既出發點係一樣，即係正正因為表達自由，不同既意見都可以表達並得到尊重，所以不應透過獎項評審鼓勵/打壓某一種政治觀點。同時，因為獎項目的係表揚藝術表現，係評審既時候就不應該考慮政治立場本身；否則，反而破壞左整個自由藝術交流既意義。

如果將藝術歸藝術，政治歸政治理解圍完全排拒政治言論，咁成個影展同獎項就必然會失去左藝術交流根本既意義，其實無咩繼續留意既價值

李安呢種呼籲根本係斬腳趾避沙蟲既做法

雖然佢都係話唔會 bam 言論，但//就藝術論藝術，不希望有政治事件或其他東西來干擾，我覺得藝術是很純粹的//呢句野，就已經展示左佢既態度

不能否應，兩邊都唔好講，對唔想得罪人既執行者黎講係最簡單直接乾手淨腳

但究竟咁樣既藝術活動除左搵錢仲有咩意義，我就唔係好明
將所謂兩岸既人擺埋一齊，但大家都要收口唔準講自己意見，咁究竟有D咩有意義既交流可言

中國D人鐘意講 mud 咪佢講飽佢，同樣地台灣人又鐘意講 mud 咪佢講飽佢，只要唔 overrun 咪 open the floor，根本所有自由社會既觀眾都會自有判斷；唔係自由社會既觀眾一係就好快條 stream 俾人 bam，一係就犯賤到擁護獨裁政權都黎唔切，自由社會既人做咩要擔心佢地咁多，正宗皇帝唔急太監急

呢種寧枉毋縱，眼不見為淨，貪方便既態度，咪其實正中獨裁政權下壞，將獨裁政權以外既地方既言論空間都收窄

依個世界從來就不存在純粹嘅藝術，因為藝術係一種媒介去俾創作者表達佢哋嘅内心，包括政治立場

又講返十年攞獎單嘢，十年政治意圖非常明顯，表達嘅訊息亦都好重要，但我覺得唔可以掩蓋佢電影藝術/技術層面上嘅缺陷，所以唔認同佢攞最佳「電影」
利申：鳩up

台灣同中國兩邊都冇錯，係樣衰啲啫

評審都係人
有個人傾向係好正常
連奧斯卡都有各種問題
所以 獎呢家野
唔好咁認真

政治 種族 性別 性取向
係會無限loop

藝術的出發點就係政治
點分割

兩岸一早已經分割左70年
點解仍然唔接受現實
國界從來無自古以來, 只有隨勢力同時代變遷
70年呀, 呢一代幾多人會有回鄉祭祖果種觀念, 經歷左幾多代人
有好多已經斷裂, 從未去過, 去黎都唔知做乜
去亦做野只為生活
咪撚再發夢啦
大家已經無乜關係

成日話人修改歷史
其實共產黨自己最唔想面對歷史
歷史巨輪轉不斷

如果有純粹嘅藝術，點可能有莎士比亞之流

文以載道

有無聽過 有人既地方就有政治

所有野都係政治 為一項藝術頒個獎 本身就極度政治
如果你聽到有人話 唔想政治化某樣野
只有兩個可能
一, 佢既思考能力無辦法兼顧多一層複雜性
二, 佢係懷有政治意識地想令其他人對某樣政治話題變得無意見

呢個分析同樣適用於建制派同五毛
喺香港打開電視 你聽果句 唔好政治化 聽得最多就係建制派議員 就係第二個原因
你喺連登見到有人講呢句, 就可以直接block, 因為佢either係五毛or佢講既野將會蠢到無參考價值

電影可以表達自己對 愛情 親情 生活 性別 種族 戰爭 商業既睇法

但係就唔可以表達政治既睇法

一定係咁

下,中國領土版圖係機密黎架喎,中國法院已經話左中國人無權知中國領所屬,班偽人理咁多做乜,係咪想犯法呀

1999年12月9日，江澤民和當時的俄羅斯總統葉利欽簽訂了《關於中俄國界線東西兩段的敘述議定書》（下稱《議定書》）《議定書》是一個徹頭徹尾的賣國條約，中間隱藏着驚天黑幕。江澤民據此出賣了100多萬平方公里的寶貴領土，相當於東北三省面積的總和，也相當於幾十個台灣。江澤民還將圖們江出海口划給俄國，封死了中國東北通往日本海的出海口。江澤民出賣的中國北方領土有幾大塊，一塊是外興安嶺以南、黑龍江以北60多萬平方公里的“外興地區”，另一塊是烏蘇里江以東的“烏東地區”，有40萬平方公里，還有就是唐努烏梁海地區，有17萬平方公里，以及庫頁島，有7.64萬平方公里。

跟本班人就做到過哂火位，奶過界

聽下偉大的毛主席點講
先說第一個問題。在現在世界上，一切文化或文學藝術都是屬于一定的階級，屬于一定的政治路線的。為藝術的藝術，超階級的藝術，和政治並行或互相獨立的藝術，實際上是不存在的。

好長冇睇哂
剩係記得毛澤東講過藝術 教育 同埋唔知乜野都係為政治服務
總之想表達的係所有野都係為政治服務
類似呢種說話

中國政治係唔會影響李安電影既市場, 對佢呢d荷里活導演黎講, 政治問題當然唔存在

【致金馬獎上的中國人】

歡迎各位前來台灣，你可能會在下飛機不久就看到大街小巷的各式旗幟、各式標語。是的，下週就是台灣的地方大選。你可能會好奇什麼是選舉、什麼是公投？因為這是中國人從來不具備的能力。

我想，當台上越來越多得獎的台灣人呼籲各式議題，「核能」、「婚姻平權」、「要去投票」時，你們一定有些不習慣，不習慣能夠如此公開地表達訴求的感覺，不習慣沒有玻璃罩著土地的這份自由空氣的氣味。

而當《我們的青春，在台灣》奪下最佳紀錄片，傅榆導演說出那段：「我真的很希望有一天，我們的國家，可以，被當成一個真正獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人，最大的願望」時，你們心中肯定感到很震驚、不安。

也許是你們即使離開中國也依然帶著個人的玻璃頭罩，你們大概會想起很多在中國被封殺的演藝人員的臉孔，你們也許開始想著待會若輪到自己上台該怎麼說，回去才不會被審查？

-

我們要告訴你，不用擔心，這些我們都可以體諒。

我們將最高的獎項頒發給了中國給不起也不敢給的《大象席地而坐》，肯定了這位為理想犧牲的年輕導演胡波。我們也當然可以體諒你們在台灣喊統一、喊兩岸一家親、喊我們都是中國電影。

我不會認為你們侵門踏戶、吃盡豆腐，因為言論自由本來就是你的權利，只是中國政府不給你。

而且，你們最最不需要擔心的就是在台灣會「被消失、被審查」。這就是民主自由，你們中國從來都沒有的。

-

台灣有時候吵吵鬧鬧，但我們真誠，我們能夠很直白地說出政治主張，不論藍綠黃橘白紅，我們能夠力抗體制、我們能夠為自己爭取權益。台灣人常常看到自己國家醜陋的一面、常常看到社會黑暗的角落，那是因為我們會監督政府不能粉飾太平得似乎這塊土地沒有悲劇。

而當全世界都關注中國維吾爾族洗腦集中營、709人權律師被逮補、政府貪污、霾害每況愈下、豬瘟蔓延時，你們卻還驕傲地自以為中國是個國泰民安、風調雨順的國家。這就是中國政府的虛偽。

我常想，也許現在的你們靠著國家玻璃罩下餵養的氧氣生活得不錯，但你從來不知道什麼時候、什麼原因，國家會為你備上毒氣。而台灣的天空有時候黑暗、台灣的空氣有時候污濁，但我們很努力，要靠自己的力量去改變。

-

大家老愛說的「藝術歸藝術，政治歸政治」，但真的有這回事嗎？當你們在金雞獎、百花獎、春晚只能不斷說一句「感謝偉大的祖國」時，我才明白，其實中國人民根本沒有真正的政治。

台灣不是與生俱來的偉大，
但台灣會因為人民自決、民主自由而越來越偉大。

今晚想必各位如坐針氈，
當中國人真是不容易，辛苦了！

別擔心，獎你還是可以帶走，
而且下次我們還是會邀請你們來。

這就是金馬獎的價值，這就是台灣的民主自由、多元包容。